\documentclass{report}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{abnt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{sourcecodepro}
%\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\title{Algebra Linear}
\author{Jônatas Lima de Medeiros}

\begin{document}
    \pagenumbering{gobble}
    \maketitle
    \newpage
    \pagenumbering{arabic}
    \tableofcontents
    \newpage

    \chapter{Referências}
    \begin{table}[htbp]
      \resizebox{\textwidth}{!}{%
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
         \hline
         \multicolumn{1}{|l|}{} & 30º                  & 45º                  & 60º                  \\ \hline
         sen                    & $\frac{1}{2}$        & $\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ \\ \hline
         cos                    & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{1}{2}$        \\ \hline
         \end{tabular}}
      \end{table}

    \chapter{Números Complexos}

    √4 = 2 
    
              - U = R -> S ≠ 0
    √-4 = - / 
              - U = C -> S = 2i
    
    i² = -1
    
    -4 = (-1) * 4 = 4i² -> √4i² = 2i
    
    Naturais    | (N) | = números > 0 sem ","
    Inteiros     | (Z) | = números < ou > 0 sem ","
    Racionais    | (Q) | = Frações e Dizimas Periódicas
    Irracionais   | (I) | = Dizimas NÃO Periódicas
    Reais       | (R) | = Todos os acima citados
    Complexos   | (C) | = Raiz quadrada de números negativos
    
    -> São validas todas as operações dos números reais no conjunto dos números Complexos
    
    Definição: O conjunto dos números Complexos, indicados por C, é o conjunto de todos os pares ordenados Z = (a,b) em que a está em R e b está em R
    
    z = (a,b) = a + bi ; a, b estão em R  <-- Forma Algébrica
    
    Dados dois números Complexos Z1 = (a,b) e Z2 = (c,b); a, b, c, d em R, estão definidos nas seguintes relações
        
        -Igualdade:        Z1 = Z2 <=> (a,b) = (c,d) <=> a = c e b = b
        
        -Adição:           Z1 + Z2 = (a,b) + (c,d) = (a + c , b + d)
        
        -Multiplicação:    Z1 * Z2 = (a,b) * (c,d) = (ac - bd , ad + bc)
    
    Unidade Imaginária: i = Z = (0,1)
     Temos i² = (0,1).(0,1) = ( 0 * 0 -1 , 0 * 1 + 1 * 0) = ( -1 , 0)
    
     Logo  i² => i = √-1
     Logo -i² => ( -1 * -1 ) = 1
    
     EXEMPLO
    
     $x^4 + 6x^2 + 5 = 0$
    
     y = x²
    
     y² + 6y + 5 = 0
    
     $ \delta = 6² - 4 * 1 * 5 = 16 $
    
     y = -6 ± 4   | y¹ = -1
         -------  |
            2     | y² = -5
    
        
        -> y¹ = -1
           x² = -1 => x = ± √-1 => x = ±i
    
        -> y² = -5
           x² = -5 => x = ± √-5 => ± √5i
        
        S { -i, i, √5i, -√5i }

   \section{Forma Algébrica de um Número Complexo}

   $ Z = (a,b) = a + bi, a, b ∈ R $

   $ a $ -> parte real -> $ Re (Z) = a $
   $ b $ -> Imaginária -> $ Im (Z) = b $

   \bigskip

   Ex:

   a) $ z = (2,1) = $
   b) $ z = (-1,2) = $
   c) $ z = (0,2) = $

   Se $ a = 0 $, então $ z = bi $ é chamado de \underline{Imaginário Puro}.

   \section{Conjugado}

   Se $ z = (a,b) $, o seu \underline{conjugado} é definido como $ z = a - bi $

   Ex:

   a) $ z = 2 + 4i $

   b) $ z = 3 - i $

   c) $ z = - 4i $

   d) $ z = -7 + 2i $

   \section{Exercícios}

   1 = Escreva os números conjugados a seguir na forma algébrica e escreva seu conjugado.

   a) $ z = (-3,-3) $ -> Algébrica $ -3 -3i $ Conjugada $ z = -3 +3i $

   b) $ z = (\sqrt{2},3) $ -> Algébrica $ \sqrt{2},3i $ Conjugada $ z = \sqrt{2}, -3i $

   c) $ z = (2,1) $ -> Algébrica $ 2 + 1 $ Conjugada $ 2 -1 $

   d) $ z = (0,5) $ -> Algébrica $ 5i $ Conjugada $ -5i $

   \section{Operações com Números Complexos}

   Considere Z = a + bi e w = c +di

   \subsubsection{Adição}
   \paragraph{}$ z + w = (a + bi) + (c + di) = $

   $ z + w = (a + c) + (b + b)i $

   Ex: $ z = 2 + 3i $ e $ w = 4 + 2i $ Calcule:

   a) $ z + w = $ -> $ ( 2 + 3i ) + ( 4 + 2i ) $ -> $ (2 + \bar{z}) $

   \section{Potências de I}

   \paragraph{   }$ i^{0} = 1 \hspace{5.3cm} i^{6} = -1 $

   $ i^{1} = i \hspace{5.3cm} i^{7} = -i $

   $ i^{2} = -1 \hspace{5cm} i^{8} = 1 $

   $ i^{3} = -i \hspace{5cm} i^{9} = i $

   $ i^{4} = 1 \hspace{5.3cm} i^{10} = -1 $

   $ i^{5} = i \hspace{5.3cm} i^{-1} = 1$

   \bigskip

   Ex: 

   a) $ i^{32} = (i^{4})^{8} = 1^8 = 1 $

   b) $ i^{57} = (i^{4})^{14} * i^{1} = i $

   \chapter{Representação Geométrica de um nº Complexo}

   A figura a seguir mostra a Representação Geométrica de um número complexo $ Z = (a,b), a,b \in R $, $ com a, b > 0 $ no \emph{Plano de Argand-Gauss}

   \bigskip \bigskip

   \begin{tikzpicture}
      \draw[step=1cm,gray,very thin] (-6,-6) grid (6,6);
      \draw[thick,->] (0,0) -- (5,0) node[anchor=north west] {Re (x)};
      \draw[thick,->] (0,0) -- (-5,0) node[anchor=north east] {};
      \draw[thick,->] (0,0) -- (0,5) node[anchor=south east] {Im (y)};
      \draw[thick,->] (0,0) -- (0,-5) node[anchor=south west] {};
      % \foreach \x in {0,1,2,3,4,5}
      % \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north] {$\x$};
      % \foreach \y in {0,1,2,3,4,5}
      % \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east] {$\y$};
   \end{tikzpicture}

   \chapter{Módulos}

   \section{Exercícios}
   \textbf{19) Sendo i a unidade imaginária, z = 12 - 5i e w = -7 + 24i, obtenha:}
   
   \textbf{a)} $ |z| = \sqrt{12^{2} + 5^{2}} => \sqrt{144 + 25} => \sqrt{169} = 13$ \bigskip

   \textbf{b)} $ |w| = \sqrt{-7^{2}+24^{2}} => \sqrt{49 + 576} => \sqrt{625} = 25 $ \bigskip
   
   \textbf{c)} $ |z| * |w| = \sqrt{12^{2} + 5^{2} * -7^{2}+24^{2}} => 13 * 25 = 325 $ \bigskip
   
   \textbf{d)} $ |z * w| $ \bigskip
   
   \textbf{e)} $ |z| + |w| $ \bigskip
   
   \textbf{f)} $ |z + w| $ \bigskip

   \chapter{Forma Trigonométrica de um Número Complexo}

   Sejam p o módulos de um módulo de um nº complexo complexo $ Z = a + bi $ e 0 seu argumento.

   Sabe-se que:

   $ \rho = \sqrt{a^{2}+b^{2}}, senQ = \frac{b}{\rho}, cosQ = \frac{a}{\rho} $ ->
   
   \bigskip

   $ \rho = \sqrt{a^{2}+b^{2}}, \frac{senQ}{1} \times \frac{b}{\rho} ,  \frac{cosQ}{1} \times \frac{a}{\rho} $

   \bigskip

   Então $ b = \rho * senQ $ e $ a = \rho cosQ $

   \bigskip

   Assim, a \underline{forma trigonométrica} de $ z $ será:

   \bigskip

   $ z = a + bi $

   $ z = \rho * cosQ + i * \rho * senQ $

   $ z = p * [cosQ + i senQ] $

   \bigskip

   Ex: Representar o complexo (próxima folha)

   \newpage

   \begin{center}
      $ Z = \frac{3}{2} + \frac{3\sqrt{3}}{2}i $ na forma trigonométrica

      \bigskip

      $ \rho = \sqrt{(\frac{3}{2})^{2} + (\frac{3\sqrt{3}}{2})^{2}} $ 
      
      $ \rho = \sqrt{\frac{9}{4} + \frac{27}{4}} $


      $ \rho = \sqrt{\frac{36}{4}} $ 
      
      $ \rho = \frac{6}{2} $ 
      
      $ \rho = 3$

   \end{center}

\end{document}